\chapter{Rozmyty Model Referencyjny (FRM)}

\section{Algorytm}

Rozmyty model referencyjny (\textit{\textbf{F}uzzy \textbf{R}eference \textbf{M}odel}) jest wielokryterialną funkcją preferencji decydenta, zawierającą informacje o wartości preferencji dla każdej alternatywy \cite{pdf:2}.

Aby utworzyć FRM należy wykonać następujące kroki:
\begin{enumerate}[nolistsep]
	\item Wybrać liczbę kryteriów i rodzaje monotoniczności (zysk, koszt, niemonotoniczne).
	\item Dla każdego kryterium wybrać liczbę wartości charakterystycznych (minimum 2).
	\item Dla każdej wartości charakterystycznej utworzyć funkcję przynależności.
	\item Przyporządkować preferencję do każdej kombinacji wartości charakterystycznych. Może być to wartość losowa, która spełnia poprzednie założenia monotoniczności.
	\item Utworzyć rozmyte zasady FRM.
	\begin{flalign*}
	R_1&: IF(C_1 \sim a_{11})\ AND\ (C_2 \sim a_{12})\ ...\ (C_n \sim a_{1n})\ THEN\ (MC \sim c_1)&\\
	R_2&: IF(C_1 \sim a_{21})\ AND\ (C_2 \sim a_{22})\ ...\ (C_n \sim a_{2n})\ THEN\ (MC \sim c_2)&\\
	R_3&: IF(C_1 \sim a_{31})\ AND\ (C_2 \sim a_{32})\ ...\ (C_n \sim a_{3n})\ THEN\ (MC \sim c_3)&\\
	&\ \vdots&\\
	R_r&: IF(C_1 \sim a_{r1})\ AND\ (C_2 \sim a_{r2})\ ...\ (C_n \sim a_{rn})\ THEN\ (MC \sim c_r)&
	\end{flalign*}
	gdzie $a_{ij}$ jest wartością charakterystyczną dla $i-tej$ zasady $R_i\ (i = 1,2,3,...,r)$ i $j-tego$ kryterium $C_j\ (j = 1,2,3,...,n)$, $MC$ jest multikryterialnym modelem referencyjnym, $c_i$ jest wartością modelu referencyjnego dla $i-tej$ zasady.
\end{enumerate}

\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\linewidth]{plots/frm.pdf}
	\caption{Wizualizacje FRM dla wybranych rodzajów kryteriów.}
	\label{fig:frm}
\end{figure}

Rysunek \ref{fig:frm} przedstawia wykresy, utworzone na podstawie wygenerowanego FRM, zależności preferencji symulowanego decydenta od dwóch wybranych kryteriów.

Do obliczenia nieliniowości rozmytego modelu referencyjnego niezbędne jest wyznaczenie odpowiadającego mu modelu liniowego. Następnie nieliniowość można policzyć za pomocą wzoru \ref{eq:frm_nonlinearity}.

\begin{equation}
N\text{-}Ind_k = \frac{\sum_{i=1}^{m}|K_i - K_{Li}|}{0.5m(K_{max} - K_{min})},
\label{eq:frm_nonlinearity}
\end{equation}

gdzie $N\text{-}Ind_k$ jest ilościowym wskaźnikiem nieliniowości, $K_i$ jest wartością obiektu z FRM, $K_{Li}$ jest wartością obiektu z modelu liniowego, $K_{max}$ jest maksymalną wartością obiektu z FRM, $K_{min}$ jest minimalną wartością obiektu z FRM, a $m$ jest liczbą obiektów.

\clearpage
\section{Implementacja}

Na potrzeby badań różnic pomiędzy metodami MCDA, został zaimplementowany generator rozmytych modeli referencyjnych. Implementacja generatora wraz z interfejsem do języka Python została napisania w języku Rust.

Do generowania liczb pseudolosowych został użyty kryptograficznie bezpieczny algorytm HC-128, opracowany przez Hongjun Wu \cite{book:3}, dla którego oczekiwana średnia długość cyklu wynosi $2^{32777}$ \cite{pdf:5}.

Generator rozmytych modeli referencyjnych rozumie kryterium niemonotoniczne, jako kryterium posiadające najbardziej lub najmniej pożądaną wartość charakterystyczną nie na krańcu dziedziny. Dla porównania, kryterium zysku można rozumieć jako kryterium posiadające wartość najbardziej pożądaną o pozycji równej maksimum dziedziny (wartość 1.0), a kryterium kosztu jako kryterium posiadające wartość najbardziej pożądaną o pozycji równej minimum dziedziny (wartość 0.0).

Główna funkcja implementująca generator przyjmuje dla każdego kryterium jego monotoniczność, współczynnik istotności oraz liczbę wartości charakterystycznych. Następnie dla każdego kryterium generowane są równomiernie rozłożne wartości charakterystyczne. Do każdej wartości charakterystycznej przyporządkowywana jest ocena spełniająca założenie o monotoniczności kryterium. Dla kryterium zysku oceny generowane są poprzez generowanie liczb pseudolosowych w zwężającym się przedziale. Dla uzyskania charakterystyk podobnych do funkcji logarytmicznych zwiększana jest dolna granica dziedziny, dla charakterystyk podobnych do funkcji wykładnicznych zmniejszana jest górna granica dziedziny. Operacje te powodują zmianę dystrybucji generowanych liczb. Oceny dla kryteriów kosztu generowane są w analogiczny sposób. Oceny dla kryteriów niemonotonicznych generowane są poprzez rozpatrzenie części wartości charakterystycznych jako kryterium zysku i kryterium kosztu, w zależności od pozycji wartości pożądanych.

Powstałe dla każdego kryterium oceny wartości charakterystycznych łączone są w oceny alternatyw na podstawie współczynników istotności kryteriów.

Dla zróżnicowania konfiguracji generatora FRM, zaimplementowano funkcje pomocniczne generujące pseudolosowe wartości argumentów dla głównej funkcji.